\section{Билет 5. Гражданская война в России: причины и основные события на начальном этапе (1917-1918гг).}

\subsection{Причины Гражданской Войны в России.}
\begin{enumerate}
	\item Отказ значительной части общества признавать законным переворот в октябре 1917 года.\\
	\item Брестский мир. Многие восприняли его как предательство национальных интересов (потеря территорий, статуса). \\
	\item «Красногвардейская атака на капитал» - национализация всех предприятий. Монополия не внешнюю торговлю, захват помещичьих (землей владели также казаки и крестьяне) земель на селе. Всё это привело к противостоянию с советским правительством. \\
	\item Сепаратистские настроения в регионах, существовавшие ещё с дореволюционных времён.
\end{enumerate}

\subsection{Противостоящие силы.}
\begin{center}
	\begin{table}[]
		\begin{tabular}{|ll|lll}
		\hline
		\multicolumn{2}{|l|}{\textbf{Причины недовольства}} &  &  &  \\ 
		\hline
		\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Большевики}}                          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Большевики подавили вооружённые выступления в Петрограде и Москве\\ Казачьи территории Дона, Кубани, южного Урала Подпольные антибольшевист-\\ ские организации (Союз защиты Родины и свободы, Союз возрождения России,\\ «Национальный центр»)\end{tabular} &  &  &  \\ 
		\cline{1-2}
		\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Сторонники временного правительства}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Разгон Учредительного собра-\\ ния и заключение Брестского мира 1918 г. Антибольшевистские, преимуще-\\ ственно эсеровские, правительства (Комитет членов Учредительного собрания\\ (Комуч; июнь, Самара), Временное Сибирское правительство (июнь, Омск), Вер-\\ ховное управление Северной области (август, Архангельск), Уфимская дирек-\\ тория (сентябрь, Уфа))\end{tabular} &  &  &  \\ 
		\cline{1-2}
		\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Интервенты}}                          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Бескомпромисность\\ большевиков, заключение Брестского мира 1918 г.\end{tabular} &  &  &  \\ 
		\hline
		\end{tabular}
		\end{table}
\end{center}

Большевики	Сторонники временного правительства
			Причины недовольства: большевики подавили вооружённые выступления в Петрограде и Москве
		Казачьи территории Дона, Кубани, южного Урала
		Подпольные антибольшевистские организации (Союз защиты Родины и свободы, Союз возрождения России, «Национальный центр»)
			Причины недовольства: Разгон Учредительного собрания и заключение Брестского мира 1918 г.
		Антибольшевистские, преимущественно эсеровские, правительства (Комитет членов Учредительного собрания (Комуч; июнь, Самара), Временное Сибирское правительство (июнь, Омск), Верховное управление Северной области (август, Архангельск), Уфимская директория (сентябрь, Уфа))
		Интервенты
			Причины недовольства: Бескомпромисность большевиков, заключение Брестского мира 1918 г.

\subsection{Создание Красной Армии.}

В январе 1918 года создаётся РККА, основу которой, поначалу, составляли добровольцы, а затем начинает восстанавливаться воинская повинность. Офицерами в РККА служили бывшие офицеры императорской армии. Вооружение и обмундирование также перешло из императорской армии. 
Основные командовавшие: Антонов-Авсеенко, Лев Троцкий, Тухачевский, Фрунзе, Егоров.
Снабжение армии осуществлялось за счет национализации производств и трудовой повинности, за счёт продовольственных отрядов, изымавшие излишки у кулаков, вводится карточная система. Действует система продразвёрстки (обязательства возлагаемые на крестьянство поставлять продукцию государству, фактически не ограничивался размер продразвёрстки).

В связи с национализацией предприятий, почти треть из них простаивала без дела. Уменьшился выпуск продукции по сравнению с 1914 годом.
Вводится обязательное военное обучение рабочих и крестьян неэксплуататоров. Вводится должность военных комиссаров и структура военного комиссариата. Возвращается система назначений. Вводится принудительная система комплектования армии.
ВЦИК принимает решение о преобразовании страны в военный лагерь, создается структура (РевВоенСовет). На должность главнокомандующего всеми вооруженными силами РСФСР Ватсетис. Для руководством государством был создан совет рабочей и крестьянской обороны, который проводил мобилизацию всех сил и средств.

\subsection{Л. Д. Троцкий.} (нужна инфа)

Командовший РККА.

\subsection{Идеология Белого движения и создание Добровольческой армии.}

Идеология: «Свержение диктатуры большевиков», «Установление власти выборным способом», «Недовольство переворотом большевиков». (нужна инфа)
«Белые» военные силы в основном состояли из офицерства императорской армии, не поддержавшей переворот, и казачества. В конце 1917 года первый крупный центр белого движения формируется в Новочеркасске. Там же формируется добровольческая армия, которую возглавил генерал Корнилов (который в августе 1917 года пытался провести переворот). Кроме того в донской области казаками командует Каледин. На востоке России также формируется несколько центров.
Снабжались белые армии к инквизиции продовольствия и припасов. Какое-то время им оказывали денежную помощь страны Антанты.
Программа белой армии не была единой, так как против большевистского правительства выступили самые разные слои населения, однако основными были «Свержение диктатуры большевиков» и «Установление власти выборным способом». Кроме того, большая часть белого движения выступала за «Единую и неделимую Россию на территориях бывшей Российской	 империи».

\subsection{Важнейшие антибольшевистские правительства: КомУч, Директория, правительственные структуры А. В. Колчака, А. И. Деникина и Н. Н. Юденича.}
После разгона учредительного собрания в январе 1918 года, многие депутаты съезжаются в Самару, где организуют комитет учредительного собрания (КомУч). Так как их избрало населения, они должны взять власть в свои руки, по их мнению. Там же формируется народная армия. Плюс в Поволжье к ним примкнули части полковника Капеля. Формируется Уральская армия, сибирская армия, в Забайкалье также формируется армия под командованием Семёнова. 

В Сибири трёхсоттысячную белую армию сформировал адмирал А. В. Колчак, провозгласивший себя «верховным правителем Российского государства».

В июле 1919 г. А. И. Деникин захватил Украину и провёл там мобилизацию. В связи с последующими действиями Деникина был образован Южный фронт под командованием А. И. Егорова.

В Эстонии белогвардейскую армию возглавлял генерал Н. Н. Юденич.

\subsection{Чехословацкий мятеж}

В мае 1918 г. восстали солдаты чехословацкого корпуса. В нем были собраны
военнопленные славяне из австро-венгерской армии, изъявившие желание участвовать в войне
против Германии на стороне Антанты. Корпус был отправлен Советским правительством по
Транссибирской магистрали на Дальний Восток. Предполагалось, что далее он будет доставлен
во Францию. Восстание привело к свержению советской власти в Поволжье и Сибири. В
Самаре, Уфе и Омске были созданы правительства из кадетов, эсеров и меньшевиков. Их
деятельность опиралась на идею возрождения Учредительного собрания, выражалась в
противостоянии как большевикам, так и крайне правым монархистам. Эти правительства
просуществовали недолго и были сметены в ходе Гражданской войны.

В июне 1918 г. против восставшего чехословацкого корпуса и антисоветских сил Урала и
Сибири был образован Восточный фронт под командованием И. И. Вацетиса (с июля 1919 г.—
С. С. Каменева). В начале сентября 1918 г. Красная Армия перешла в наступление и в течение
октября — ноября вытеснила противника за Урал. Восстановлением советской власти в
Приуралье и Поволжье завершился первый этап Гражданской войны.

\subsection{Зелёное движение "--- третья сила в Гражданской войне}

Существовало множество нерегулярных формирований, не связанных ни с белыми, ни с красными, что обуславливало затягивание войны.

«Зелёные», «зелёные партизаны», «Зелёное движение», название нерегулярных, преимущественно крестьянских и казачьих вооружённых формированпй, противостоявших большевикам и белогвардейцам в годы Гражданской войны в России.

Массовый характер это явление приобрело летом 1919, когда белогвардейцы развернули принудительную мобилизацию населения в занятых интервентами и белогвардейцами р-нах (особенно на Сев. Кавказе, в Дагестане, Крыму).
Оно стало одной из форм сопротивления населения антибольшевистским режимам.
«Зелёные» из числа рабочих и крестьян организовывались в «красно-зелёные» партизанские отряды и вели вооруж. борьбу за восстановление сов. власти.

«Красно-зелёные» партизанские отряды Крыма после объединения в августе 1920 в Повстанческую армию Крыма участвовали в боях против армии П.Н. Врангеля.
Белогвард. командование также создавало в тылу Кр. армии из остатков белых армий отряды «бело-зелёных». Так, в 1920 на Сев. Кавказе была создана т. н. «Армия возрождения России».

(Источник: Абациев Д.П. Революция и Гражданская война в России 1917-1923, Том 2)

\subsection{Основные фронты и военные действия на них в 1918 г.}

Началом войны можно считать октябрьский переворот, так как именно с того времени начались вооруженные столкновения. Совнарком, понимая, что возникают противостоящие силы, выпускает обращение ко всему населению, в котором призывает встать в ряды советской армии, а те, кто будут причастны к противостоящим образованиям, объявляются контрреволюционерами.
Общее командование красной армией на южном фронте было поручено Антонову-Авсеенко. Он действует против донской добровольческой армии и войск центральной Рады в Украине. Захватывают Таганрог и Новочеркасск, вытесняя оттуда донские части. Генерал Каледин после поражения застрелился, а остатки добровольческой армии уходят в Сальские степи. Они вынуждены отходить от Ростова на Кубань. Происходит «Ледяной поход» добровольческой армии. Корнилов погибает вследствие штурма Екатеринодара и командование переходит к Деникину. Используя поддержку казачества, он смог пробиться на Дон с остатками добровольческой армии и получить там дополнительную поддержку. 
В соответствии с перемирием с четверным союзом совнарком признает Украинскую народную республику и её право отделиться от России. Это продлилось недолго и в январе 1918 года правительство большевиков обвиняет Центральную Раду в поддержке германским войск, поддержке Каледина на дону и объявляет войну. 26 января 1918 года большевистская армия занимает Киев.
В закавказье действует перемирие с Турцией. В феврале 1918 года правительство Турции пользуется (чем?!) и начинает наступление.
В конце 1917 года в Бессарабии провозглашена Молдавская народная республика, которая не хочет устанавливать отношения с правительством Ленина. Там же проходит Румынский фронт, где доминируют большевики. Начинаются столкновения большевиков и молдавской армии. На стороне Молдавии присоединяется Румыния. Она занимает Кишинёв и он становится частью Румынского государства.
Зимой 1918 года ведутся крупные боевые действия на южном урале. Там действует оренбургское казачье войско под командованием Бутова. Сюда советское правительство присылает часть солдат и моряков. Советские войска под командованием Блюхера действуют успешно, занимают Оренбург, наносит поражение Бутову и отбрасывает их в Сибирь.
После заключения Брестского мира события развиваются ещё стремительнее.

\subsubsection{Боевые действия в конце 1918 г.}

Основные события происходят на восточном фронте. Васетис ведет войну с чехо-словацким корпусом, белой армией на поволжье.
Добровольческая армия Деникина набирает мощь на юге. 
Ведутся тяжелые сражения на царицинском и воронежском направлении. Красная армия сумела отбросить армию Деникина с Кубани.
Формируется северный фронт гражданской войны. При поддержке интервентов формируется добровольческая армия, которая действует у Петрограда.
Осенью 1918 года происходят изменения на международной арене. Турция подписывает со странами Антанты перемирие, по условиям которого Англичане занимают Баку. Тогда же в ноябре 1918 года вспыхивает восстание в Германии и Австро-Венгрии. Они решают выйти из войны. 11 ноября 1918 года подписывается пока ещё перемирие в городке Комп-Ем. По условиям этого перемирия Германские и Австро-Венгерские войска освободят оккупированные территории.
В ноябре-декабре 1918 года новые десанты союзников высаживаются в Причерноморье, Южной Осетии, Владивостоке.
На востоке страны главным центром становится Омск, где на главный план выходит фигура адмирала Колчака. Он захватывает власть, распускает Омское правительство, объявляет себя верховным правителем России и верховным главнокомандующим армиями, противостоящие большевикам. В декабре 1918 года он подписывает союзное соглашение с странами-интервентами.
13 ноября 1918 года выходит постановление об аннулировании Брестского мира.

\subsection{Иностранная интервенция} (нужна доработка)

Началось вторжение иностранных государств на территорию страны. Армия великобритании и Франции высаживаются в нынешнем Мурманске, Япония и США начинают интервенцию на востоке(, в связи с чем создаётся дальневосточная республика), Турция так же вводит свои войска.

Весной 1918 г. началась иностранная интервенция. Германские войска оккупировали
Украину, Крым и часть Северного Кавказа. Румыния захватила Бессарабию. Страны Антанты
подписали соглашение о непризнании Брестского мира и будущем разделе России на сферы
влияния. В марте в Мурманске был высажен английский экспедиционный корпус, к которому
позднее присоединились французские и американские войска. В апреле Владивосток был занят
японским десантом. Затем на Дальнем Востоке появились отряды англичан, французов и
американцев

\subsection{Красный и белый террор}

Применение террора обеими сторонами стало одной из характерных черт гражданской войны.
В июле 1918 года начинается выступление левых эсеров. Они осуществляют убийство посла Германии, считая, что это может вызвать недовольство со стороны Германии, однако это приводит лишь к вооруженным столкновениям с большевистской армией.
Уральский Ревком в связи с выступлениями по согласованию с Москвой инициирует расстрел царской семьи в ночь на 18 июля. 
В августе 1918 года левые эсеры предпринимают попытку устранить членов временного правительства.
Создаётся институт заложников. Людей, которых относят к эксплуататорским классам, берут в заложники, сажают в тюрьмы/помещения, вынуждая их заплатить контрибуцию. 
Точное число жертв красного и белого террора посчитать невозможно, считают, что со стороны красного террора погибло ~1,2 млн человек, со стороны белого ~300 тыс.
