\section{Сокращения}
\begin{enumerate}
    \item ВИКЖель "--- всероссийский исполнительный коммитет железнодорожников \\
    \item ВКПБ "--- всесоюзная коммунистическая партия большевиков. С 1925 по 1951 гг. Ранее РКПБ. \\
    \item ВРК "--- военный революционный коммитет. Появились в 1917 году. Затем переименованы в ВЧК. \\
    \item ВСНХ "--- высший совет народного хозяйства. Учреждён в 1917 году. \\
    \item ВЦИК "--- всероссийский центральный избирательный коммитет. Учреждён в 1917 году. \\
    \item ВЦСПС "--- всесоюзный центральный совет профессиональных союзов. Учреждён в 1918 году. \\
    \item ВЧК "--- всероссийская чрезвычайная комиссия. Учреждена в 1917 году. Ранее - ВРК, затем переименована в ОГПУ. \\
    \item ГДР "--- Германская демократическая республика. Существовала с 7 октября 1949 г. по 3 октября 1990 г. Курировалась СССР. \\
    \item ГКО "--- государственный коммитет обороны. Возглавлялся Сталиным. Существовал с 30 июня 1941 г. по 4 сентября 1945 г. \\
    \item ГКЧП "--- государственный коммитет по чрезвычайному положению. Существовал с 18 по 21 августа 1991 г. \\
    \item ГОЭЛРО "--- государственная комиссия по электрификации России, или государственный план по электрификации России. План был принят 22 декабря 1920 г.  \\
    \item ГУЛаг "--- главное управление (исправительно-трудовых) лагерей. Подразделение НКВД, существовавшее с 1930 по 1959 гг, затем переименовано в ГУМЗ. \\
    \item КГБ "--- коммитет государственной безопасности. Учреждён 12 марта 1954 года. Ранее НКВД. \\
    \item КПСС "--- коммунистическая партия Советского Союза. Учреждена в октябре 1952 года. Ранее ВКП(б).
    \item МТС "--- машино-тракторная станция \\
    \item НАТО "--- организация североатлантического альянса (North Atlantic Treaty Organization). Основана 4 апреля 1949 года. \\
    \item НКВД "--- народный комиссариат внутренних дел. Учрежден 10 июля 1934 года. Ранее ОГПУ \\
    \item НЭП "--- новая экономическая политика. Проводилась с 1921 по 1928 год. \\
    \item ОВД "--- Организация Варшавского договора. Создана 14 мая 1955 года. \\
    \item ОГПУ "--- объединённое государственное политическое управление. Основано 15 ноября 1923 года. \\
    \item ПГУ "--- первое главное управление (при СНК СССР). Не путать с ПГУ при КГБ. Создано 20 августа 1945. \\
    \item РКПБ "--- Российская коммунистическая партия большевиков. Учреждена 8 марта 1918 года. Ранее РСДРП(б). \\
    \item РККА "--- Рабоче-крестьянская красная армия. Существовала с января 1918 по февраль 1946 года. \\
    \item РСДРП(б) "--- Российская социал-демократическая рабочая партия (большевиков). Основана в марте 1898 года. \\
    \item РСФСР "--- Российская Советская федеративная социалистическая республика. Создана 25 октября (7 ноября) 1917 года. \\
    \item СНГ "--- содружество независимых государств. Основано 8 декабря 1991 года. \\
    \item СНК "--- совет народных комиссаров. Наименование правительства с 1917 по 1946 год. \\
    \item ЦК "--- центральный коммитет \\
    \item Эсеры "--- социалисты - революционеры \\
\end{enumerate}